.. ==========================
   DNS, DHCP, BOOTP/PXE, TFTP
   ==========================

Установка и первичная настройка
===============================

Проверить установлен или нет сервис можно командой::

  rpm -q dnsmasq

Установить и запустить сервис можно с помощью следующих команд::    

  yum install dnsmasq
  chkconfig dnsmasq on
  /etc/init.d/dnsmasq start

Настройки можно изменять двумя путями, либо передать их через командную строку,
либо установить их в файле dnsmasq.conf. Наименование настроек (в не сокращенном варианте) передаваемых через командную строку и указываемых в файле dnsmasq.conf совпадают. Как правило выбирают второй вариант, поскольку он наиболее наглядный и позволяет добавлять комментарии к каждой настройке с помощью символа ``#``.

Файлы настроек
--------------

Основной файл настроек::

  /etc/dnsmasq.conf

Часть настроек можно вынести в отдельные файлы с помощью следующих опции.

Опция::

   conf-file=<файла настроек>

добавляет содержимое файла ``<файла настроек>`` к содержимому основного файла настроек. Опций ``conf-file`` может быть несколько. Если указать вместо имени файла ``-``, то для ввода настроек будет использоваться стандартный поток ввода ``stdin``.

Опция::

  conf-dir=<каталог>,<расширение файла>

добавляет содержимое всех всех файлов, находящихся в каталоге ``<каталог>``, кроме файлов с расширением ``<расширение файла>``. Файлы  заканчивающиеся символом ``~``, либо начинающиеся с ``.``, либо начинающиеся и заканчивающиеся символом ``#`` пропускаются всегда.

После установки основной файл настроек содержит только одну незакомментированную опцию::

  conf-dir=/etc/dnsmasq.d

Протоколирование
----------------

По умолчанию события протокола направляются в стандартную службу ``syslog`` в группы событий ``daemon`` и ``local0``.
Поэтому все события сервиса отражаются в основном протоколе системы ``/var/log/messages``
Для того, чтобы создать отдельный протокол для сервиса можно использовать опцию::

   log-facility=<полный путь к файлу протокола>

Например::

   log-facility=/var/log/dnsmasq.log

.. # "/" - если начинается с этого символа,
   # то запись логов будет вестись в файл
   # "-" - то логи отправляются в стандартное устройство stderr
   # сигнал  SIGUSR2 используется для операции
   # закрытия/открытия файла логов,
   # что позволяет не перезапускать сервис dnsmasq при ротации логов

Для отладки можно включить протоколирование все DNS запросов::
   
   log-queries
  
Для снижения нагрузки на файловую систему можно включить асинхронную запись::
   
   log-async=25

DNS сервис
==========

Можно добавить следующие две опции, чтобы заставить ``dnsmasq`` фильтровать DNS запросы локальной сети, чтобы они никогда не достигали публичных DNS серверов::

   # не пересылать простые текстовые запросы (без точки или без части домена)
   domain-needed

   # никогда не пересылать не маршрутизированные адреса
   bogus-priv

Для того, чтобы использовать DNS сервис установленный на самом сервере в файле ``/etc/resolve.conf`` прописывают IP адрес ``127.0.0.1`` фиктивного интерфейса ``lo``. По умолчанию ``dnsmasq`` читает файл ``resolv.conf`` и использует прописанные там DNS сервера для передачи им нераспознанных запросов. Если не отключить чтение файла ``/etc/resolve.conf``, то нераспознанные запросы зациклятся. Отключение осуществляется опцией::

  no-resolv

Можно дополнительно отключить отслеживание изменения файла /etc/resolv.conf или другого файла выполняющего его функцию::

  no-poll

Если отключено чтение файла ``/etc/resolve.conf``, то необходимо явно задать список серверов для пересылки запросов::

  server=<IP>#<порт>

Например::

  # google OpenDNS
  server=8.8.8.8#53
  server=8.8.4.4#53

Для защиты от DNS атак необходимо запретить ответы от вышестоящих DNS серверов с IP адресами компьютеров локальной сети::

  stop-dns-rebind

Сервис ``dnsmasq`` используется системой виртуализации ``libvirt``. Для каждого виртуального сетевого интерфейса запускается своя изолированная копия процесса. Для того, чтобы это было возможно необходимо использовать опцию::

  bind-interfaces

По умолчанию ``dnsmasq`` "слушает" DNS запросы со всех интерфейсов в системе.
Если в системе несколько интерфейсов, то с помощью опции::

  interface=<имя интерфейса>

можно указать интерфейс предназначенный для приема запросов DNS. Также можно указать TCP порт::

  port=<порт>

Настройка кэширования
---------------------

Отключение кэширования ошибочных DNS запросов::

  no-negcache

сократит время доступа к временно недоступным компьютерам сети.

Можно настроить очистку DNS-кэша при перезапуске сервиса::

  clear-on-reload

Можно изменить размер кэша по умолчанию (150 записей)::

  cache-size=250

Настройки времени жизни кэша в секундах::

  local-ttl=7200
  neg-ttl=14400

DHCP сервис
===========

Включить динамический диапазон (pool) IP адресов::

  dhcp-range=<первый IP диапазона>,<последний IP диапазона>,<время аренды>

Пример::

  dhcp-range=10.10.10.11,10.10.10.50,12h

Задать статический адрес для отдельного узла::

  dhcp-host=<mac адрес>,<имя>,<IP адрес>

Пример::

  dhcp-host=c8:f7:33:1b:ae:45,lsrv,10.10.10.1

Запретить DHCP и TFTP сервисы на указанном интерфейсе (опция не влияет на DNS сервис)::

  no-dhcp-interface=eth0

Опции для настройки клиентов локальной сети с помощью DHCP:

==================== ====
Параметр             Опция ``dnsmasq``
==================== ====
имя домена           ``dhcp-option=option:domain-name,<имя домена>``
домены для поиска    ``dhcp-option=option:domain-search,<имя домена1>,<имя домена2>,<имя домена3>``
маска сети           ``dhcp-option=option:netmask,<маска сети в формате 255...>``
шлюз по умолчанию    ``dhcp-option=option:router,<IP адрес шлюза>``
IP адрес DNS сервера ``dhcp-option=option:dns-server,<IP адрес DNS сервера>``
имя NIS домена       ``dhcp-option=40,<имя NIS домена>``
IP адрес NIS сервера ``dhcp-option=41,<IP адрес NIS сервера>``
==================== ====

TFTP сервис
===========

Включить поддержку TFTP сервера::

  enable-tftp

Корневой каталог TFTP сервера::

  tftp-root=/var/lib/tftpboot

BOOTP/PXE сервис
================

Загрузка с использованием встроенного TFTP сервера::

  pxe-service=<архитектура>,<сообщение>,<файл для загрузки с TFTP сервера>

Загрузка с использованием стороннего TFTP сервера::

  pxe-service=<архитектура>,<сообщение>,<файл для загрузки с TFTP сервера>,<IP адрес TFTP сервера>

Пример::

   pxe-service=x86PC, "Install Linux", pxelinux, 10.22.10.1 

С помощью этой опции на компьютер локальной сети выводится сообщение "Install Linux", с сервера TFTP с IP адресом ``10.22.10.1`` загружается файл ``pxelinux`` и ему передается управление.  

.. Другие полезные опции::

   # уберите комментарий, если требуется блокировать
   # все SRV запросы. Не используйте эту настройку,
   # если используете Kerberos, SIP, XMMP и Google-talk и т.п.
   # SRV записи указанные в srv-host=
   # не блокируются этим параметром
   #filterwin2k

   # по умолчанию dnsmasq пересылает запросы на любой DNS сервер
   # из заданных в файле /etc/resolv.conf
   # следующая опция заставляет dnsmasq выполнять запросы
   # в строгом порядке который определяется порядком записей
   # в файле  /etc/resolv.conf
   strict-order

   # по умолчанию dnsmasq "слушает" DNS запросы со всех
   # интерфейсов в системе, если в системе несколько интерфейсов
   # (eth0,eth1,...и т.д.), но только один физически подключен к
   # локальной сети, например, только eth0
   interface=eth0
   # укажем номер порта (по умолчанию 53)
   #port=53
   # не предоставлять DHCP или TFTP сервисы на указанном
   # интерфейсе, но это не отключает DNS сервис
   no-dhcp-interface=lo
  
   # позволять запускать более одной копии процесса
   bind-interfaces
  
   # позволяет получать разные имена из файла /etc/hosts
   # при DNS запросах, в зависимости от интерфейса
   # с которого принят этот запрос
   localise-queries
  
   # пересылать запрос сразу на все вышестоящие DNS серверы
   all-servers

   # отклонять ответы от вышестоящих DNS серверов
   # с IP адресами локальной сети (блокировать DNS атаки)
   stop-dns-rebind
  
   # отключить проверки для 127.0.0.0/8
   rebind-localhost-ok

   # очищать DNS кэш
   clear-on-reload

   # чтобы отключить чтение /etc/resolv.conf
   # или любого другого файла, то уберите комментарий
   #no-resolv

   # для указание альтернативного имени
   # отличного от /etc/resolv.conf используйте
   #resolv-file=/etc/myresolv.conf

   # не отслеживать изменения файла /etc/resolv.conf или других подобных файлов
   #no-poll

   # отключить кэширование, ошибочных DNS запросов,
   # т.е. неудачных запросов имя-адрес, удалите комментарий
   #no-negcache

   # установить размер кэша, по умолчанию 150
   #cache-size=250

   # настройки времени жизни кэша в секундах
   # 7200=2h (два часа)
   local-ttl=7200
   neg-ttl=14400
   max-ttl=86400

   # уберите комментарий, если не требуется читать /etc/hosts
   #no-hosts

   # следующие две опции не обязательны, но если они
   # используются, то dnsmasq будет добавлять имя
   # заданного домена к именам определенным
   # в dnsmasq.conf и /etc/hosts

   # автоматически добавлять домен (home.net) к простым именам в hosts файле
   expand-hosts

   # настройка не обязательна, но если указана, то происходит следующее
   # 1. создает для DHCP хостов DNS записи с FQDN, если часть домена совпадает
   # 2. устанавливает DHCP опцию "domain" для всех систем настраиваемых по DHCP
   # 3. устанавливает домен для настройки expand-hosts
   domain=home.net

   # список вышестоящих DNS серверов

   # разрешим приложениям на машине с установленным dnsmasq
   # использовать этот DNS сервис
   nameserver 127.0.0.1

   # Список публичных DNS серверов тут

   # google OpenDNS
   server=8.8.8.8#53
   server=8.8.4.4#53

   # Dnsadvantage
   server=156.154.70.1#53
   server=156.154.71.1#53

   # OpenDNS
   server=208.67.222.222#53
   server=208.67.220.220#53

   # Norton
   server=198.153.192.1#53
   server=198.153.194.1#53

   # GTEI DNS (теперь Verizon)
   server=4.2.2.1#53
   server=4.2.2.2#53
   server=4.2.2.3#53
   server=4.2.2.4#53
   server=4.2.2.5#53
   server=4.2.2.6#53

   #cox.net
   nameserver 68.105.28.11
   nameserver 68.105.29.11
   nameserver 68.105.28.12

   # !!!другой!!! сервер локальной сети для !!!другого!!! домена example.net
   # нельзя указывать домен и IP обслуживаемое данным сервером
   server=/example.net/192.168.0.1
   server=/0.168.192.in-addr.arpa/192.168.0.1

   # можно использовать запросы к шлюзу вашей сети,
   # если включен DNS relay, и если адреса публичных серверов
   # определены в вашем шлюзе
   #nameserver 192.168.10.1

   # включение режима: authoritative
   dhcp-authoritative

   # расположение файла аренды адресов
   dhcp-leasefile=/var/lib/dnsmasq.leases

   # максимальное количество назначений адресов
   dhcp-lease-max=256

   # записывать дополнительную отладочную информацию
   log-dhcp

   # игнорировать запросы от неизвестных хостов
   # увеличивает безопасность подсети
   dhcp-ignore=tag:!known

   # читать информацию отображения MAC-адрес-имя
   # из файла /etc/ethers
   #read-ethers

   # отключить динамическое назначение адресов
   # для заданной подсети
   #dhcp-range=192.168.10.0,static,infinite

   # разрешить динамическую аренду адресов
   dhcp-range=192.168.10.10,192.168.10.254,12h

   # статическое назначение IP адреса, по MAC
   # +назначение имя машине, а также времени жизни
   dhcp-host=11:22:33:44:55:66,mypc,192.168.10.111,infinite

   # сообщить маску подсети
   dhcp-option=1,255.255.255.0

   # сообщить адрес шлюза клиентским машинам
   # по умолчанию шлюзом назначается машина с DHCP сервисом
   dhcp-option=3,192.168.10.1


Пример файла настроек
=====================

::

  # Отсекаем "плохие" запросы
  domain-needed
  bogus-priv
  filterwin2k
  
  # Принимаем запросы из локальной сети
  listen-address=127.0.0.1,192.168.0.1
  
  # Адрес серверов провайдера
  server=89.252.34.107
  server=89.252.34.110
  
  # Не использовать resolv.conf
  no-resolv
  no-poll
  
  # Диапазон адресов, маска и время аренды адреса
  dhcp-range=192.168.0.2,192.168.0.15,255.255.255.0,72h
  
  # Пример статически выдаваемого адреса
  dhcp-host=00:13:ce:47:09:0d,192.168.1.17
  dhcp-authoritative
  cache-size=150
  no-negcache
  log-queries
  log-dhcp

Заключительные шаги
====================

Перезапустить dnsmasq::

  /etc/init.d/dnsmasq restart

На последнем этапе, можно использовать утилиту ``dig`` для проверки работоспособности сервиса::
   
  dig <имя>

Либо более простую и доступную на многих системах ``nslookup``::

  nslookup <имя>
